<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<AUDIT norme="RAAM" version="2.0.0">
    <section id="1">
        <Titre>1. Couleurs</Titre>
        <Note></Note>
        <sousSection id="1.1">
            <titre>Dans chaque écran, l'information ne doit pas être transmise uniquement par la couleur.</titre>
            <Note>Exemple d'information relatives la sous section</Note>
            <Critere id="1.1.1">
                <titre>Pour chaque élément de l'interface dont la mise en couleur est porteuse d'information, l'information ne doit pas être donnée uniquement par la couleur</titre>
                <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer dans l'écran les mots ou ensemble de mots, les textes, les éléments graphiques porteurs d'information et les médias temporels dont la mise en couleur est porteuse d'information.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'il existe un autre moyen visuel de récupérer cette information (présence d'une icône, effet graphique de forme ou de position, effet typographique, etc.).</Etape>
                    <Etape>Avec le lecteur d'écran, accéder à l'information donnée par la couleur.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'une information équivalente est restituée par le lecteur d'écran (par exemple, l'état « sélectionné » d'un bouton vert).</Etape>
                    <Etape>Si ces conditions sont respectées, le critère est validé.</Etape>
                </Methodologie>
                <CasParticuliers>
                    Dans ces situations, le critère est non applicable pour ces éléments:
                    - Le texte fait partie d'un logo ou d'un nom de marque d'un organisme ou d'une société
                    - Le texte ou l'image de texte est purement décoratif
                    - Le texte fait partie d'une image véhiculant une information, mais le texte lui-même n'apporte aucune information essentielle
                    - Le texte ou l'image de texte fait partie d'un élément d'interface sur lequel aucune action n'est possible
                </CasParticuliers>
                <Notes>
                    L'arrêt ou la mise en pause via la prise de focus ou au toucher sur le contenu ne sont pas considérés comme des procédés conformes.
                    Dans certains cas, le mouvement ne peut pas être arrêté, par exemple, une barre de progression, dans ce cas, le critère est non applicable.
                </Notes>
            </Critere>

            <Critere id="1.1.2">
                <titre>Pour chaque indication de couleur donnée par un texte (écrit ou vocalisé), l'information ne doit pas être donnée uniquement par la couleur.</titre>
                <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer chaque indication de couleur donnée par un texte (écrit ou vocalisé) porteuse d'information.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'il existe un autre moyen d'accéder à l'information.</Etape>
                    <Etape>Si ces conditions sont respectées, le critère est validé.</Etape>
                </Methodologie>
                <CasParticuliers></CasParticuliers>
                <Notes></Notes>
            </Critere>
        </sousSection>
    </section>
</AUDIT>