<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<CRITERES>
    <Critere id="1.1.1">
        <Titre>Contenu non textuel</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.1.1.a">
                <Description>Tout contenu non textuel présenté à l'utilisateur a une alternative textuelle qui remplit une fonction équivalente.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer dans le contenu les éléments non textuels.</Etape>
                    <Etape>Pour chaque élément non textuel, vérifier la présence d'une alternative textuelle.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'alternative textuelle est pertinente et remplit la même fonction.</Etape>
                    <Etape>Pour les contrôles et les éléments acceptant la saisie, l'alternative décrit la fonction.</Etape>
                    <Etape>Pour les contenus de type média temporel, l'alternative décrit au moins le type du contenu.</Etape>
                    <Etape>Pour les tests, l'alternative décrit au moins l'objectif du test.</Etape>
                    <Etape>Pour les contenus sensoriels, l'alternative permet d'identifier le contenu.</Etape>
                    <Etape>Pour les CAPTCHA, l'alternative décrit l'objectif du CAPTCHA.</Etape>
                    <Etape>Pour les contenus décoratifs, l'alternative est absente ou ignorée par les technologies d'assistance.</Etape>
                    <Etape>Pour les contenus de formatage, l'alternative est absente ou ignorée par les technologies d'assistance.</Etape>
                    <Etape>Pour les contenus invisibles, l'alternative est absente ou ignorée par les technologies d'assistance.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.2.1">
        <Titre>Contenu seulement audio ou vidéo (pré-enregistré)</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.2.1.a">
                <Description>Pour les médias temporels pré-enregistrés qui sont seulement audio, une alternative équivalente présente les mêmes informations.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer les contenus audio pré-enregistrés.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une transcription textuelle accessible.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la transcription textuelle est pertinente.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
            <Test id="1.2.1.b">
                <Description>Pour les médias temporels pré-enregistrés qui sont seulement vidéo, une alternative équivalente ou une piste audio présentent les mêmes informations.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer les contenus vidéo pré-enregistrés sans audio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une transcription textuelle accessible ou d'une piste audio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la transcription ou la piste audio est pertinente.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.2.2">
        <Titre>Sous-titres (pré-enregistrés)</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.2.2.a">
                <Description>Des sous-titres sont fournis pour tout contenu audio pré-enregistré dans un média synchronisé.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer les contenus vidéo avec audio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence de sous-titres synchronisés.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les sous-titres sont pertinents.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les sous-titres sont correctement synchronisés.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.2.3">
        <Titre>Audio-description ou alternative média (pré-enregistrée)</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.2.3.a">
                <Description>Une audio-description ou une alternative textuelle est fournie pour le contenu vidéo pré-enregistré dans un média synchronisé.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer les contenus vidéo avec audio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une audio-description ou d'une transcription textuelle.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'audio-description ou la transcription décrit les informations importantes véhiculées par la piste vidéo.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'audio-description est synchronisée avec la vidéo.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="1.2.4">
        <Titre>Sous-titres en direct</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.2.4.a">
                <Description>Des sous-titres sont fournis pour tout contenu audio en direct dans un média synchronisé.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les contenus audio diffusés en direct (webinaires, conférences en ligne, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un système de sous-titrage en direct (CART, sous-titrage automatique avec correction humaine, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les sous-titres sont synchronisés au mieux avec le flux audio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les sous-titres incluent les informations importantes et identifient les locuteurs.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.2.5">
        <Titre>Audio-description (pré-enregistrée)</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.2.5.a">
                <Description>Une audio-description est fournie pour tout contenu vidéo pré-enregistré dans un média synchronisé.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les vidéos pré-enregistrées nécessitant une audio-description (contenant des informations visuelles importantes).</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une piste d'audio-description dédiée.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'audio-description est complète et décrit tous les éléments visuels importants : actions, personnages, changements de scène, textes à l'écran.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'audio-description s'insère naturellement dans les pauses du dialogue original.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'utilisateur peut activer/désactiver l'audio-description.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.3.1">
        <Titre>Information et relations</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.3.1.a">
                <Description>L'information, la structure et les relations transmises par la présentation peuvent être déterminées par programme ou sont disponibles dans le texte.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier que les titres sont structurés avec les balises h1-h6 et suivent une hiérarchie logique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les listes sont balisées avec ul/ol/li pour les listes simples ou dl/dt/dd pour les listes de définitions.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les tableaux de données utilisent les balises appropriées : th pour les en-têtes, scope ou headers pour les associations.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les champs de formulaire sont associés à leurs étiquettes via l'attribut for et id.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les contenus mis en forme (gras, italique) utilisent des balises sémantiques appropriées (strong, em) quand ils ont un sens.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.3.2">
        <Titre>Ordre séquentiel logique</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.3.2.a">
                <Description>Lorsque l'ordre de présentation du contenu affecte sa signification, un ordre de lecture correct peut être déterminé par programme.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Désactiver les styles CSS et vérifier que l'ordre de lecture est logique et compréhensible.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les éléments positionnés via CSS (position: absolute/relative) conservent un ordre logique dans le code source.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les colonnes d'un texte s'enchaînent dans le bon ordre dans le code source.</Etape>
                    <Etape>Pour les formulaires complexes, vérifier que les champs se suivent dans un ordre logique.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.3.3">
        <Titre>Caractéristiques sensorielles</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.3.3.a">
                <Description>Les instructions pour comprendre et utiliser le contenu ne reposent pas uniquement sur les caractéristiques sensorielles des composants.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les instructions données aux utilisateurs.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'elles ne reposent pas uniquement sur la forme (ex: "cliquez sur le bouton carré").</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'elles ne reposent pas uniquement sur la taille (ex: "cliquez sur le grand bouton").</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'elles ne reposent pas uniquement sur la position (ex: "le menu à droite").</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'elles ne reposent pas uniquement sur le son (ex: "quand vous entendez le bip").</Etape>
                    <Etape>Pour chaque instruction basée sur des caractéristiques sensorielles, vérifier qu'une information complémentaire est fournie (ex: "le bouton Valider, en forme de carré").</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.3.4">
        <Titre>Orientation</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.3.4.a">
                <Description>L'affichage et le fonctionnement du contenu ne sont pas restreints à une seule orientation d'affichage.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Tester le site en mode portrait et paysage sur mobile et tablette.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le contenu s'adapte correctement aux deux orientations.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucune fonctionnalité n'est bloquée dans une orientation spécifique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun message n'impose le changement d'orientation.</Etape>
                    <Etape>Exception : vérifier si l'orientation est essentielle (ex: piano virtuel, chéquier virtuel).</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.3.5">
        <Titre>Identification de la finalité des champs</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.3.5.a">
                <Description>La finalité de chaque champ de saisie peut être déterminée par programme lorsque le champ sert à recueillir des informations sur l'utilisateur.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les champs de formulaire collectant des informations personnelles.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'attribut autocomplete est présent avec la valeur appropriée (ex: name, email, street-address).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le type d'input est approprié (email pour les emails, tel pour les téléphones, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les étiquettes sont explicites et correctement associées.</Etape>
                    <Etape>Tester que le remplissage automatique fonctionne correctement.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="1.4.1">
        <Titre>Utilisation de la couleur</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.1.a">
                <Description>La couleur n'est pas utilisée comme seul moyen de véhiculer de l'information, d'indiquer une action, de solliciter une réponse ou de distinguer un élément visuel.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les informations transmises par la couleur (liens, états, messages d'erreur, graphiques, etc.).</Etape>
                    <Etape>Pour les liens dans le texte : vérifier qu'ils sont identifiables par un autre moyen que la couleur (soulignement, icône, graisse...).</Etape>
                    <Etape>Pour les messages d'erreur : vérifier la présence d'un texte explicite ou d'une icône en plus de la couleur rouge.</Etape>
                    <Etape>Pour les graphiques : vérifier l'utilisation de motifs, symboles ou étiquettes en plus des couleurs.</Etape>
                    <Etape>Pour les états actifs/inactifs : vérifier la présence d'un texte ou symbole explicite.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.2">
        <Titre>Contrôle du son</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.2.a">
                <Description>Un mécanisme est disponible pour arrêter, mettre en pause, couper le son ou contrôler le volume de tout contenu audio qui se joue automatiquement pendant plus de 3 secondes.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tout contenu audio qui démarre automatiquement.</Etape>
                    <Etape>Pour les sons de plus de 3 secondes : vérifier la présence d'un bouton pour arrêter ou mettre en pause.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le contrôle du volume est possible.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les contrôles sont accessibles au clavier.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les contrôles sont visibles et facilement repérables.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.3">
        <Titre>Contraste (minimum)</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.3.a">
                <Description>La présentation visuelle du texte et du texte sous forme d'image a un rapport de contraste d'au moins 4.5:1.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les textes et textes en image du site.</Etape>
                    <Etape>Pour le texte normal : vérifier un contraste minimum de 4.5:1 avec l'arrière-plan.</Etape>
                    <Etape>Pour le texte en gros caractères (plus de 18pt ou 14pt en gras) : vérifier un contraste minimum de 3:1.</Etape>
                    <Etape>Utiliser un outil de mesure de contraste (WCAG Color Contrast Analyzer par exemple).</Etape>
                    <Etape>Vérifier les contrastes dans différents états (survol, focus, etc.).</Etape>
                    <Etape>Exception : vérifier si le texte fait partie d'un logo ou est purement décoratif.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.4">
        <Titre>Redimensionnement du texte</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.4.a">
                <Description>À l'exception des sous-titres et du texte sous forme d'image, le texte peut être redimensionné jusqu'à 200% sans technologie d'assistance et sans perte de contenu ou de fonctionnalité.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Zoomer le texte du site à 200% (via le navigateur).</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun texte n'est tronqué ou masqué.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la mise en page reste utilisable (pas de superposition).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que toutes les fonctionnalités restent disponibles.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte ne déborde pas de son conteneur.</Etape>
                    <Etape>Tester avec différentes résolutions d'écran.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.5">
        <Titre>Images de texte</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.5.a">
                <Description>Si les technologies utilisées permettent la présentation visuelle, le texte est utilisé plutôt que les images de texte.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les images contenant du texte.</Etape>
                    <Etape>Vérifier si le texte peut être reproduit en HTML/CSS (polices, effets, etc.).</Etape>
                    <Etape>Pour chaque image de texte, vérifier si elle est essentielle (logo, marque déposée).</Etape>
                    <Etape>Pour les images de texte non essentielles : proposer une alternative en texte réel.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte réel offre le même rendu visuel que l'image.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.6">
        <Titre>Contraste amélioré</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.6.a">
                <Description>La présentation visuelle du texte et du texte sous forme d'image a un rapport de contraste d'au moins 7:1.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les textes et textes en image du site.</Etape>
                    <Etape>Pour le texte normal : vérifier un contraste minimum de 7:1 avec l'arrière-plan.</Etape>
                    <Etape>Pour le texte en gros caractères (plus de 18pt ou 14pt en gras) : vérifier un contraste minimum de 4.5:1.</Etape>
                    <Etape>Utiliser un outil de mesure de contraste pour les vérifications.</Etape>
                    <Etape>Vérifier les contrastes dans tous les états (normal, survol, focus, etc.).</Etape>
                    <Etape>Exception : vérifier si le texte fait partie d'un logo ou est inactif.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="1.4.7">
        <Titre>Arrière-plan audio faible ou absent</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.7.a">
                <Description>Pour tout contenu audio pré-enregistré contenant principalement de la parole au premier plan, les bruits de fond sont désactivables ou réduits d'au moins 20 décibels par rapport au premier plan.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les contenus audio contenant de la parole et de la musique/des bruits de fond.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une option pour désactiver l'arrière-plan sonore.</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier que le niveau sonore de l'arrière-plan est au moins 20dB plus faible que la parole.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la parole reste clairement audible et compréhensible.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.8">
        <Titre>Présentation visuelle</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.8.a">
                <Description>Pour la présentation visuelle des blocs de texte, un mécanisme permet d'atteindre les conditions de formatage spécifiques.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier que les couleurs d'avant et d'arrière-plan sont ajustables.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la largeur de texte ne dépasse pas 80 caractères.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte n'est pas justifié.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'interligne est au moins de 1.5.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'espacement entre les paragraphes est au moins 1.5 fois l'interligne.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte peut être redimensionné sans assistance jusqu'à 200%.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.9">
        <Titre>Images de texte (sans exception)</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.9.a">
                <Description>Les images de texte sont uniquement utilisées pour la décoration pure ou lorsque la présentation du texte est essentielle à l'information véhiculée.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les images contenant du texte.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que chaque image de texte est soit décorative, soit essentielle (logos, marques).</Etape>
                    <Etape>Pour les autres cas, vérifier si une alternative en texte réel est possible.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte réel peut reproduire exactement le même rendu visuel.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.10">
        <Titre>Redistribution</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.10.a">
                <Description>Le contenu peut être présenté sans perte d'information ni de fonctionnalité, et sans nécessité de défilement bidirectionnel.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Tester le site avec une fenêtre de 320px de large.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun défilement horizontal n'est nécessaire.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que tout le contenu reste accessible et lisible.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la mise en page s'adapte correctement (responsive design).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'ordre de lecture reste logique après réorganisation.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.11">
        <Titre>Contraste des éléments non textuels</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.11.a">
                <Description>La présentation visuelle des éléments suivants possède un rapport de contraste d'au moins 3:1 par rapport aux couleurs adjacentes.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les composants d'interface (boutons, contrôles de formulaire, etc.).</Etape>
                    <Etape>Identifier les éléments graphiques essentiels à la compréhension.</Etape>
                    <Etape>Vérifier un contraste minimum de 3:1 pour les bordures des composants.</Etape>
                    <Etape>Vérifier un contraste minimum de 3:1 pour les icônes informatives.</Etape>
                    <Etape>Vérifier un contraste minimum de 3:1 pour les éléments de graphiques porteurs d'information.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.12">
        <Titre>Espacement du texte</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.12.a">
                <Description>Dans le contenu mis en œuvre à l'aide de langages de balisage, aucune perte de contenu ou de fonctionnalité ne se produit lorsque l'utilisateur modifie les espacements.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Modifier les styles avec : interligne à 1.5, espacement paragraphes à 2em, espacement lettres à 0.12em, espacement mots à 0.16em.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun contenu n'est tronqué ou masqué.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun chevauchement ne se produit.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que toutes les fonctionnalités restent utilisables.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte reste lisible avec ces modifications.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="1.4.13">
        <Titre>Contenu sur le survol ou focus</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="1.4.13.a">
                <Description>Lorsqu'un contenu supplémentaire apparaît au survol ou au focus, il doit être contrôlable et persistant.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les contenus qui apparaissent au survol ou au focus (infobulles, menus, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que ces contenus peuvent être fermés sans déplacer le pointeur/focus.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le pointeur peut être déplacé sur le contenu sans qu'il disparaisse.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le contenu reste visible jusqu'à ce que le survol/focus soit retiré ou l'utilisateur le ferme.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le contenu ne masque pas d'information importante.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="2.1.1">
        <Titre>Clavier</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.1.1.a">
                <Description>Toutes les fonctionnalités du contenu sont utilisables avec une interface clavier sans nécessiter de timing spécifique.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Débrancher la souris ou désactiver le dispositif de pointage.</Etape>
                    <Etape>Parcourir toute l'interface avec la touche Tab pour atteindre chaque élément interactif.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que tous les liens sont activables avec Entrée.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que tous les boutons sont activables avec Entrée ou Espace.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les menus sont utilisables avec les flèches directionnelles.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les modales et popups peuvent être fermés avec Echap.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucune action ne nécessite l'utilisation de la souris.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.1.2">
        <Titre>Pas de piège clavier</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.1.2.a">
                <Description>Si le focus clavier peut être amené sur un élément, il peut en être retiré simplement avec la touche Tab ou les flèches.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Parcourir tous les éléments interactifs avec le clavier.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'il est possible de quitter chaque élément avec Tab ou Shift+Tab.</Etape>
                    <Etape>Vérifier particulièrement les composants complexes (calendriers, éditeurs riches).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les modales permettent de revenir au contenu principal.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun élément ne capture le focus indéfiniment.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.1.3">
        <Titre>Clavier (sans exception)</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.1.3.a">
                <Description>Toutes les fonctionnalités du contenu sont utilisables avec une interface clavier sans exception.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les fonctionnalités du site, y compris les plus complexes.</Etape>
                    <Etape>Tester chaque fonctionnalité exclusivement au clavier.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les interactions complexes (glisser-déposer, dessins) ont une alternative clavier.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les raccourcis gestuels ont une alternative clavier.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que même les fonctionnalités avancées sont accessibles au clavier.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.1.4">
        <Titre>Raccourcis clavier</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.1.4.a">
                <Description>Si un raccourci clavier utilise uniquement des lettres, des signes de ponctuation, des chiffres ou des symboles, alors il peut être désactivé ou reconfiguré.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les raccourcis clavier à une seule touche.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'ils peuvent être désactivés.</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier qu'ils peuvent être reconfigurés pour inclure des touches modifiers (Ctrl, Alt, etc.).</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier qu'ils ne sont actifs que lorsque le composant a le focus.</Etape>
                    <Etape>Tester que la désactivation ou reconfiguration persiste après rafraîchissement.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.2.1">
        <Titre>Délai ajustable</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.2.1.a">
                <Description>Pour chaque limite de temps dans le contenu, l'utilisateur peut la supprimer, l'ajuster ou la prolonger.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les limites de temps (sessions, messages, sliders...).</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'il est possible de désactiver la limite avant qu'elle n'expire.</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier qu'il est possible d'ajuster la limite avant qu'elle n'expire (au moins 10 fois la durée par défaut).</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier qu'un avertissement est donné avant expiration avec 20 secondes pour prolonger.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les mécanismes d'ajustement sont faciles à trouver et à utiliser.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.2.2">
        <Titre>Mettre en pause, arrêter, masquer</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.2.2.a">
                <Description>Pour toute information en mouvement, clignotante, défilante ou en auto-actualisation, l'utilisateur peut la mettre en pause, l'arrêter ou la masquer.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tout contenu en mouvement ou auto-actualisé (carrousels, animations, mises à jour automatiques).</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un bouton pause/lecture pour les animations de plus de 5 secondes.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un bouton arrêt pour le défilement automatique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un bouton pour masquer les informations clignotantes.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les contrôles sont facilement repérables et utilisables au clavier.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="2.2.3">
        <Titre>Pas de timing</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.2.3.a">
                <Description>Le timing n'est pas une partie essentielle de l'événement ou de l'activité présentée par le contenu.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les fonctionnalités avec contrainte temporelle.</Etape>
                    <Etape>Vérifier si le timing est essentiel à l'activité (jeux d'action, enchères en temps réel).</Etape>
                    <Etape>Pour les activités non essentiellement temporelles, vérifier qu'il existe une alternative sans timing.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les limites de session peuvent être étendues ou désactivées.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les formulaires peuvent être remplis sans contrainte de temps.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.2.4">
        <Titre>Interruptions</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.2.4.a">
                <Description>Les interruptions peuvent être reportées ou supprimées par l'utilisateur, sauf en cas d'urgence.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les interruptions (notifications, mises à jour, alertes).</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'un mécanisme permet de reporter l'interruption.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'un mécanisme permet de supprimer l'interruption.</Etape>
                    <Etape>Pour les interruptions d'urgence, vérifier leur caractère critique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les préférences de l'utilisateur sont conservées.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.2.5">
        <Titre>Re-authentification</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.2.5.a">
                <Description>Quand une session authentifiée expire, l'utilisateur peut poursuivre son activité sans perte de données après re-authentification.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les sessions authentifiées avec expiration.</Etape>
                    <Etape>Laisser la session expirer pendant la saisie de données.</Etape>
                    <Etape>Se réauthentifier et vérifier que les données saisies sont conservées.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'activité peut reprendre là où elle a été interrompue.</Etape>
                    <Etape>Tester avec différents types de contenus (formulaires, documents).</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.2.6">
        <Titre>Délais d'expiration</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.2.6.a">
                <Description>Les utilisateurs sont avertis de la durée de toute inactivité qui pourrait provoquer une perte de données.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les situations où l'inactivité peut causer une perte de données.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'un avertissement précise la durée d'inactivité autorisée.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'avertissement est donné au début de l'interaction.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'un rappel est fourni avant l'expiration.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'utilisateur peut prolonger le délai si nécessaire.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.3.1">
        <Titre>Pas plus de trois flashs</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.3.1.a">
                <Description>Les pages web ne contiennent rien qui flashe plus de trois fois dans une période d'une seconde.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tout contenu qui clignote ou flashe (animations, vidéos, publicités).</Etape>
                    <Etape>Mesurer la fréquence des flashs (utiliser un outil d'analyse si nécessaire).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le contenu ne flashe pas plus de 3 fois par seconde.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la taille de la zone qui flashe (ne doit pas excéder la "zone de flash sécurisée").</Etape>
                    <Etape>Pour les flashs au-dessus du seuil, proposer une alternative sans flash.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.3.2">
        <Titre>Trois flashs</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.3.2.a">
                <Description>Les pages web ne contiennent rien qui flashe plus de trois fois dans une période d'une seconde.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tout contenu qui clignote ou flashe.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun contenu ne flashe plus de trois fois par seconde.</Etape>
                    <Etape>Appliquer cette règle sans exception (contrairement au niveau A).</Etape>
                    <Etape>Vérifier tous les contenus, quelle que soit leur taille à l'écran.</Etape>
                    <Etape>Proposer systématiquement une alternative sans flash.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.3.3">
        <Titre>Animation des interactions</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.3.3.a">
                <Description>Les animations de mouvement déclenchées par l'interaction peuvent être désactivées.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les animations déclenchées par l'interaction (transitions, effets parallaxe, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'un mécanisme permet de désactiver ces animations.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la désactivation fonctionne pour toutes les animations non essentielles.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le paramètre de désactivation est conservé entre les pages.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les fonctionnalités restent utilisables sans les animations.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="2.4.1">
        <Titre>Contourner des blocs</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.1.a">
                <Description>Un mécanisme permet de contourner les blocs de contenu répétés sur plusieurs pages.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les blocs de contenu répétés (navigation, en-tête, recherche...).</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un lien d'évitement vers le contenu principal.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le lien d'évitement est visible au focus ou dès le départ.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le lien fonctionne et amène bien au contenu principal.</Etape>
                    <Etape>Alternative : vérifier la présence de repères ARIA (landmarks) correctement utilisés.</Etape>
                    <Etape>Tester que les raccourcis clavier fonctionnent pour accéder aux différentes zones.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.2">
        <Titre>Titre de la page</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.2.a">
                <Description>Les pages web ont des titres qui décrivent leur sujet ou leur fonction.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un élément title dans chaque page.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le titre décrit le contenu ou la fonction de la page.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le titre est unique dans le site.</Etape>
                    <Etape>Pour les applications web, vérifier que le titre reflète l'étape en cours.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le titre aide à la navigation (par exemple dans l'historique).</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.3">
        <Titre>Parcours du focus</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.3.a">
                <Description>L'ordre de navigation par tabulation est logique et intuitif.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Parcourir la page avec la touche Tab uniquement.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'ordre de tabulation suit l'ordre visuel logique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le focus ne saute pas de manière inattendue.</Etape>
                    <Etape>Pour les modales/popups, vérifier que le focus reste piégé à l'intérieur.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les éléments masqués ne reçoivent pas le focus.</Etape>
                    <Etape>Tester l'ordre après des mises à jour dynamiques du contenu.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.4">
        <Titre>Fonction du lien (dans son contexte)</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.4.a">
                <Description>La fonction de chaque lien peut être déterminée à partir du texte du lien seul ou du texte du lien avec son contexte.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Examiner tous les liens de la page.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte de chaque lien décrit sa destination ou fonction.</Etape>
                    <Etape>Pour les liens avec image, vérifier que l'alternative décrit la destination.</Etape>
                    <Etape>Éviter les liens de type "cliquez ici" ou "en savoir plus" sans contexte.</Etape>
                    <Etape>Si le contexte est nécessaire, vérifier qu'il est programmatiquement associé (aria-labelledby, aria-describedby).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les liens identiques mènent à la même destination.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.5">
        <Titre>Accès multiples</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.5.a">
                <Description>Il existe plusieurs moyens pour localiser une page web dans un ensemble de pages web.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier la présence d'au moins deux moyens parmi :</Etape>
                    <Etape>Un menu de navigation principal.</Etape>
                    <Etape>Une fonction de recherche sur le site.</Etape>
                    <Etape>Un plan du site.</Etape>
                    <Etape>Un fil d'Ariane.</Etape>
                    <Etape>Une liste de pages liées.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que ces moyens sont fonctionnels et cohérents.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.6">
        <Titre>En-têtes et étiquettes</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.6.a">
                <Description>Les en-têtes et les étiquettes décrivent le sujet ou la fonction.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Examiner tous les titres de sections (h1-h6).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que chaque titre décrit clairement son contenu.</Etape>
                    <Etape>Examiner toutes les étiquettes de formulaire.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les étiquettes décrivent clairement la fonction du champ.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les titres et étiquettes sont uniques s'ils décrivent des contenus différents.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les titres et étiquettes sont cohérents pour des contenus similaires.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="2.4.7">
        <Titre>Visibilité du focus</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.7.a">
                <Description>Tout élément recevant le focus clavier a une indication visuelle claire.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Parcourir tous les éléments interactifs avec la touche Tab.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'indicateur de focus est visible (contour, surbrillance, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'indicateur a un contraste suffisant (3:1 minimum).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le focus n'est pas masqué par d'autres éléments.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'indication de focus n'a pas été supprimée (outline: none).</Etape>
                    <Etape>Tester avec différents thèmes/modes (clair/sombre) si disponibles.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.8">
        <Titre>Localisation</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.8.a">
                <Description>L'utilisateur peut connaître sa position dans un ensemble de pages web.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier la présence d'au moins un indicateur de position comme :</Etape>
                    <Etape>Un fil d'Ariane montrant le chemin complet.</Etape>
                    <Etape>Un menu avec l'item courant mis en évidence.</Etape>
                    <Etape>Un titre de page indiquant la section courante.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'indication est cohérente avec la structure du site.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'indication est mise à jour lors de la navigation.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.9">
        <Titre>Fonction du lien (lien uniquement)</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.9.a">
                <Description>La fonction de chaque lien est identifiable par son texte seul.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Examiner tous les liens de la page.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte seul du lien suffit à comprendre sa destination.</Etape>
                    <Etape>Sans tenir compte du contexte environnant.</Etape>
                    <Etape>Éviter complètement les liens de type "cliquez ici", "plus", "suite".</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les liens vers le même contenu ont le même intitulé.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les liens vers des contenus différents ont des intitulés différents.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.4.10">
        <Titre>En-têtes de section</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.4.10.a">
                <Description>Les en-têtes de section sont utilisés pour organiser le contenu.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Examiner la structure du document.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que chaque section de contenu a un titre approprié.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les titres utilisent les balises h1-h6.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la hiérarchie des titres est logique et cohérente.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que tous les titres sont pertinents pour leur contenu.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'il n'y a pas de sections importantes sans titre.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.5.1">
        <Titre>Gestes pour le pointage</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.5.1.a">
                <Description>Toutes les fonctionnalités qui utilisent des gestes multipoints ou basés sur le tracé peuvent être utilisées avec un pointage simple.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les fonctionnalités utilisant des gestes complexes.</Etape>
                    <Etape>Pour le zoom par pincement, vérifier la présence de boutons +/-.</Etape>
                    <Etape>Pour le balayage, vérifier la présence de boutons précédent/suivant.</Etape>
                    <Etape>Pour les tracés, vérifier la présence d'une alternative par boutons/menus.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les alternatives fonctionnent avec un clic simple.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les alternatives donnent le même résultat que les gestes.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.5.2">
        <Titre>Annulation de pointage</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.5.2.a">
                <Description>Pour les fonctionnalités qui peuvent être utilisées avec un seul pointage, au moins une des conditions suivantes est vraie.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les actions déclenchées par un pointage.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucune action n'est déclenchée au début du pointage (mousedown/touchstart).</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier qu'il est possible d'annuler/abandonner l'action.</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier que l'action peut être inversée (annuler/défaire).</Etape>
                    <Etape>Ou vérifier que l'action n'est complétée qu'au relâchement du pointage.</Etape>
                    <Etape>Tester avec différents dispositifs de pointage (souris, tactile).</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="2.5.3">
        <Titre>Étiquette dans le nom</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.5.3.a">
                <Description>Pour les composants d'interface avec des étiquettes visibles, le nom accessible contient le texte présenté visuellement.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les composants avec une étiquette visible.</Etape>
                    <Etape>Pour chaque composant, déterminer son nom accessible (aria-label, aria-labelledby, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le texte visible apparaît dans le nom accessible.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'ordre des mots est cohérent pour la reconnaissance vocale.</Etape>
                    <Etape>Tester avec différentes technologies d'assistance.</Etape>
                    <Etape>Vérifier particulièrement les boutons, liens et champs de formulaire.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.5.4">
        <Titre>Activation par le mouvement</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.5.4.a">
                <Description>Les fonctionnalités activées par le mouvement peuvent aussi être activées par des composants d'interface utilisateur.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les fonctionnalités activées par le mouvement de l'appareil.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence de boutons ou contrôles alternatifs.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la détection du mouvement peut être désactivée.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les fonctionnalités restent utilisables sans mouvement.</Etape>
                    <Etape>Exception : vérifier si le mouvement est essentiel à la fonction.</Etape>
                    <Etape>Exception : vérifier si la détection est utilisée pour l'accessibilité.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.5.5">
        <Titre>Taille de la cible</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.5.5.a">
                <Description>La taille de la cible pour les entrées via un pointeur est au moins de 44x44 pixels CSS.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les cibles de pointage (liens, boutons, contrôles).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la zone cliquable fait au moins 44x44 pixels.</Etape>
                    <Etape>Exceptions à vérifier :</Etape>
                    <Etape>La cible est dans une phrase ou un bloc de texte.</Etape>
                    <Etape>La taille de la cible est déterminée par l'agent utilisateur.</Etape>
                    <Etape>Une présentation particulière est essentielle à l'information.</Etape>
                    <Etape>Il existe une cible alternative de taille suffisante pour la même action.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="2.5.6">
        <Titre>Mécanismes de saisie concurrents</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="2.5.6.a">
                <Description>Le contenu ne restreint pas l'utilisation des modalités de saisie disponibles sur une plateforme.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les différentes méthodes de saisie possibles sur la plateforme.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le site n'empêche pas l'utilisation du clavier physique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le site n'empêche pas l'utilisation du clavier virtuel.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le site n'empêche pas l'utilisation de la souris.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le site n'empêche pas l'utilisation du stylet.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le site n'empêche pas l'utilisation de la saisie vocale.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.1.1">
        <Titre>Langue de la page</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.1.1.a">
                <Description>La langue par défaut de chaque page web peut être déterminée par un programme informatique.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier la présence de l'attribut lang sur la balise html.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le code langue est valide (fr, en, es, etc.).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le code correspond à la langue principale de la page.</Etape>
                    <Etape>Pour XHTML, vérifier aussi la présence de xml:lang.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les codes lang et xml:lang sont identiques.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.1.2">
        <Titre>Langue d'un passage</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.1.2.a">
                <Description>La langue de chaque passage dans le contenu peut être déterminée par un programme informatique.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les passages de texte dans une langue différente.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence de l'attribut lang sur ces passages.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le code langue est valide.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le code correspond à la langue du passage.</Etape>
                    <Etape>Exceptions : noms propres, termes techniques, mots d'origine étrangère intégrés à la langue.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="3.1.3">
        <Titre>Mots rares</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.1.3.a">
                <Description>Un mécanisme est disponible pour identifier la définition des mots inhabituels ou du jargon.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les mots inhabituels, argot, jargon technique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un mécanisme parmi :</Etape>
                    <Etape>Une définition dans une liste de définitions.</Etape>
                    <Etape>Une définition dans le texte même.</Etape>
                    <Etape>Un lien vers un glossaire.</Etape>
                    <Etape>Une infobulle (title ou aria-describedby).</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les définitions sont facilement accessibles.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.1.4">
        <Titre>Abréviations</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.1.4.a">
                <Description>Un mécanisme permet d'identifier la signification des abréviations.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier toutes les abréviations et acronymes.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un mécanisme parmi :</Etape>
                    <Etape>Utilisation de l'élément abbr avec title.</Etape>
                    <Etape>Définition à la première occurrence.</Etape>
                    <Etape>Lien vers un glossaire.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la signification est accessible dès la première occurrence.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la cohérence des définitions sur tout le site.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.1.5">
        <Titre>Niveau de lecture</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.1.5.a">
                <Description>Lorsque le texte nécessite un niveau de lecture plus avancé, un contenu complémentaire ou une version alternative est disponible.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les contenus nécessitant un niveau de lecture avancé.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une alternative parmi :</Etape>
                    <Etape>Une version simplifiée du texte.</Etape>
                    <Etape>Un résumé en langage simple.</Etape>
                    <Etape>Une illustration explicative.</Etape>
                    <Etape>Une version audio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'alternative couvre les informations essentielles.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.1.6">
        <Titre>Prononciation</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.1.6.a">
                <Description>Un mécanisme permet d'identifier la prononciation de mots dont la signification est ambiguë sans la prononciation.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les mots dont la prononciation est essentielle à la compréhension.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une indication de prononciation parmi :</Etape>
                    <Etape>Transcription phonétique directement dans le texte.</Etape>
                    <Etape>Fichier audio de prononciation.</Etape>
                    <Etape>Description textuelle de la prononciation.</Etape>
                    <Etape>Lien vers un dictionnaire phonétique.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'indication est facilement accessible.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.2.1">
        <Titre>Au focus</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.2.1.a">
                <Description>Quand un composant reçoit le focus, il ne doit pas initier de changement de contexte.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Parcourir tous les éléments interactifs avec la touche Tab.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun changement de contexte ne se produit au focus :</Etape>
                    <Etape>Pas de soumission automatique de formulaire.</Etape>
                    <Etape>Pas d'ouverture de nouvelle fenêtre.</Etape>
                    <Etape>Pas de changement significatif du contenu.</Etape>
                    <Etape>Pas de changement automatique de la langue.</Etape>
                    <Etape>Vérifier avec différents dispositifs de navigation.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.2.2">
        <Titre>À la saisie</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.2.2.a">
                <Description>Changer la configuration d'un composant n'entraîne pas automatiquement de changement de contexte.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les composants de formulaire modifiables.</Etape>
                    <Etape>Pour chaque composant, tester la modification de valeur :</Etape>
                    <Etape>Sélection dans une liste déroulante.</Etape>
                    <Etape>Cocher/décocher des cases à cocher.</Etape>
                    <Etape>Sélectionner des boutons radio.</Etape>
                    <Etape>Vérifier qu'aucun changement de contexte ne se produit automatiquement.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que l'utilisateur est averti si une action va provoquer un changement.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.2.3">
        <Titre>Navigation cohérente</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.2.3.a">
                <Description>Les mécanismes de navigation répétés sur plusieurs pages sont présentés dans le même ordre relatif.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les mécanismes de navigation répétés sur plusieurs pages.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que leur ordre relatif est conservé d'une page à l'autre.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que la position des éléments reste cohérente dans la structure.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les variations sont justifiées par le contexte d'utilisation.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.2.4">
        <Titre>Identification cohérente</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.2.4.a">
                <Description>Les éléments ayant la même fonction sont identifiés de manière cohérente dans tout le site.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer les composants ayant une même fonction sur différentes pages.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que leurs identifiants et étiquettes sont cohérents.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que les variations sont justifiées fonctionnellement.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.3.1">
        <Titre>Identification des erreurs</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.3.1.a">
                <Description>Les erreurs de saisie sont automatiquement détectées et décrites à l'utilisateur.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les champs de formulaire avec validation.</Etape>
                    <Etape>Tester chaque champ avec des données invalides.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les erreurs sont clairement identifiées.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que les messages d'erreur sont explicites.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.3.2">
        <Titre>Instructions ou étiquettes</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.3.2.a">
                <Description>Des étiquettes ou instructions sont fournies pour les champs de saisie.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les champs de formulaire.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'étiquettes explicites.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que les instructions nécessaires sont fournies.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que le format attendu est clairement indiqué.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.3.3">
        <Titre>Suggestion après erreur</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.3.3.a">
                <Description>Des suggestions de correction sont proposées en cas d'erreur de saisie.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Provoquer des erreurs dans les formulaires.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que des suggestions de correction sont proposées.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que les suggestions sont pertinentes.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les suggestions n'introduisent pas de risque de sécurité.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
    <Critere id="3.3.4">
        <Titre>Prévention des erreurs (juridiques, financières, de données)</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.3.4.a">
                <Description>Pour les pages impliquant des engagements légaux ou transactions financières, au moins une des conditions suivantes est respectée.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les formulaires avec implications juridiques ou financières.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que les soumissions sont réversibles.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une vérification des données.</Etape>
                    <Etape>S'assurer qu'une confirmation est demandée avant validation.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'un mécanisme de correction.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.3.5">
        <Titre>Aide</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.3.5.a">
                <Description>Une aide contextuelle est disponible pour chaque élément de formulaire.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier tous les champs de formulaire.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une aide contextuelle.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que l'aide est pertinente pour chaque champ.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que l'aide est facilement accessible.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="3.3.6">
        <Titre>Prévention des erreurs (tous types)</Titre>
        <NiveauWCAG>AAA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="3.3.6.a">
                <Description>Les utilisateurs peuvent vérifier et corriger les informations avant la validation finale.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les formulaires de soumission d'informations.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence d'une étape de révision.</Etape>
                    <Etape>S'assurer que les modifications sont possibles.</Etape>
                    <Etape>Vérifier que la correction est effective.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="4.1.1">
        <Titre>Analyse syntaxique</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="4.1.1.a">
                <Description>Les éléments ont des balises de début et de fin complètes, sont imbriqués correctement et ne contiennent pas d'attributs dupliqués.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Vérifier la validité du code HTML/XHTML.</Etape>
                    <Etape>Contrôler l'imbrication des éléments.</Etape>
                    <Etape>S'assurer de l'unicité des attributs.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la complétion des balises.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="4.1.2">
        <Titre>Nom, rôle et valeur</Titre>
        <NiveauWCAG>A</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="4.1.2.a">
                <Description>Pour tous les composants d'interface, le nom et le rôle peuvent être déterminés par les technologies d'assistance.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Identifier les composants d'interface utilisateur.</Etape>
                    <Etape>Vérifier la présence des attributs nécessaires.</Etape>
                    <Etape>Contrôler l'accessibilité des états.</Etape>
                    <Etape>S'assurer de la cohérence des rôles ARIA.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>

    <Critere id="4.1.3">
        <Titre>Messages de statut</Titre>
        <NiveauWCAG>AA</NiveauWCAG>
        <Tests>
            <Test id="4.1.3.a">
                <Description>Les messages de statut peuvent être déterminés par les technologies d'assistance sans recevoir le focus.</Description>
                <Methodologie>
                    <Etape>Repérer les messages de statut dynamiques.</Etape>
                    <Etape>Vérifier l'utilisation des rôles ARIA appropriés.</Etape>
                    <Etape>Tester avec les technologies d'assistance.</Etape>
                    <Etape>S'assurer de la pertinence des notifications.</Etape>
                </Methodologie>
            </Test>
        </Tests>
    </Critere>
</CRITERES>